## Что это? 

Это минимальный, а главное – сразу кроссплатформенный пример клиент-серверного взаимодействия при помощи известной и превосходной ZeroMQ. Взаимодействие по принципу **PUB-SUB**.

Проверено на:

 - Windows 7 / Windows 10 (ZeroMQ 4.3.1 / MSVC 2015 / x86)
 - Ubuntu 16.04 LTS (libzmq3-dev / gcc 5.4.0)
 - Astra Linux Orel 2.12.4 (libzmq3-dev / gcc 6.3.0)
 - Astra Linux Smolensk 1.5 (libzmq v.2.2.0 / gcc 4.7.2)
 - Astra Linux Smolensk 1.6 (libzmq3-dev / gcc 6.3.0)
 
Используется отличный, хоть, к сожалению, и немного заброшенный биндинг библиотеки для Qt – [nzmqt](https://github.com/jonnydee/nzmqt). Внутри себя он уже обычно содержит **cppzmq** (единственный файл).

## Как и зачем:

Собирается в Qt Creator без дополнительных усилий, нужно лишь добавить на Windows этап сборки `make install`.

Серверная часть данной заготовки – это переработанный для повторного использования пример из репозитория nzmqt, клиентская же часть сделана гораздо удобнее. Реализован именно **PUB-SUB**, потому что предполагается, что поверх всего этого можно легко прикрутить своё JSON API.

## Ветки

Так как заготовка изначально делалась для работы, помимо адекватных ОС пришлось поддерживать бесконечно отвратительную _Astra Linux_. Даже сие поделие уже имеется в новой версии, с обновлёнными компилятором и библиотеками, а в жизни платформа может оказаться самой разной со своей версией **ZeroMQ** (хоть её и можно спокойно собрать из исходников), поэтому в ветках содержатся варианты сборки:

- **master** содержит полную версию сборки, которая поддерживает: 
    - **v0.1**: любую свежую ZeroMQ 4.x на Windows, libzmq3-dev на Ubuntu, версию 2.2.0 для Astra (соответствующий переключатель в .pro-файле определяет именно её, но может быть изменён на любой другой, если у кого-то настанет чёрный день и понадобится поддерживать лютое legacy)
    - **HEAD**: всё то же самое, что и в **v0.1**, но благодаря появлению Astra Linux 1.6 биндинг теперь всего один, более новый, а в ней самой основная библиотека берётся из пакета, аналогичного тому, что на Ubuntu.
- **zmq3_4-only-version** содержит поддержку сравнительно свежих версий библиотеки (4.x и 3.x, соответственно) это то, что обычно может понадобиться нормальному человеку
- **astra-zmq2x-version** сохранена на всякий случай, если придётся протянуть руку помощи несчастному неудачнику, который пишет сугубо под Astra Linux

Сама заготовка написана без использования специфических платформо-зависимых фишек, либо особенностей конкретной версии **ZeroMQ**, потому должна быть сравнительно переносима. Та особенность, что на Linux приходится использовать _libzmq3-dev_, а не _libzmq-dev_ связана с тем, что отличый, но слегка устаревший и более активно не поддерживаемый биндинг **nzmqt** способен без дополнительных правок только лишь на это.


## Выявленные особенности nzmqt

Если вглядеться в код биндинга, там обнаружится следующее:

**impl.hpp**

```
NZMQT_INLINE void PollingZMQContext::registerSocket(ZMQSocket* socket_)
{

    pollitem_t pollItem = { *socket_, 0, ZMQSocket::EVT_POLLIN, 0 };

    QMutexLocker lock(&m_pollItemsMutex);

    m_pollItems.push_back(pollItem);

    super::registerSocket(socket_);
}
```

При этом, проследовав до **zmq.h**, можно увидеть такое объявление инициализируемой структуры:


```
typedef struct
{
    void *socket;
#if defined _WIN32
    SOCKET fd;
#else
    int fd;
#endif
    short events;
    short revents;
} zmq_pollitem_t;
```

Это и есть причина, по которой приходится тащить с собой однофайловый *cppzmq*(_zmq.hpp_) даже на Linux, он магически решает ошибку компиляции в данном случае. На самом деле ошибка компиляции может появиться по двум причинам: либо неправильно указаны пути и зависимости (что скорее всего), либо причуды совместимости с биндингом. Править то, на что вылетают ошибки, не стоит, дело почти наверняка не в этом, да и ошибки могут быть другие. Конкретно эта -- симптом неправильной сборки данного проекта, любые прочие будут являться следствием экспериментов с непротестированными платформами или версиями библиотеки.

В более новых версиях **ZeroMQ** больше нет никакого `zmq_device`, потому в биндинге и закоменчен класс `ZMQDevice`. Также какие-то мелкие константы могут оказаться лишними или отсутствовать, стоит проверять такое при необходимости.

**nzmqt.hpp**


```
// Define default context implementation to be used.
#ifndef NZMQT_DEFAULT_ZMQCONTEXT_IMPLEMENTATION
    //#define NZMQT_DEFAULT_ZMQCONTEXT_IMPLEMENTATION PollingZMQContext
    #define NZMQT_DEFAULT_ZMQCONTEXT_IMPLEMENTATION SocketNotifierZMQContext
#endif
```

Если что-то совсем не работает, можно при желании не править это руками, а объявить вот такой `#define` извне, даже и средствами pro-файла, но весь этот вариант использования требует осмысления и проверки.
Также можно поискать форк биндинга, полностью кроссплатформенно совместимого с ZeroMQ 4.x, либо поправить его руками, помедитировав на ошибки компиляции и различия между версиями библиотек, но в момент написания заготовки стояла совсем другая задача.



**GL;HF**
